% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Aktivačná analýza a~princípy merania}

Aktivačná analýza je~metóda, pomocou ktorej sa~identifikujú prvky v~neznámej vzorke. Pôsobením neutrónov dochádza k~vzniku nestabilného jadra, ktoré podlieha následnému rozpadu. Stanovením charakteristík novovzniknutých jadier je~možné určiť prítomnosť pôvodných jadier v~látke. Aktivačná analýza sa~delí na~kvalitatívnu a~kvantitatívnu metódu. Pri kvalitatívnej aktivačnej analýze sa~určuje prítomnosť jednotlivých prvkov nachádzajúcich sa~vo vzorkách. Pri kvantitatívnej aktivačnej analýze sa~určuje množstvo, prípadne koncentrácia vybraného prvku vo~vzorke~\cite{handbook}.
%Je založená na~premene stabilných jadier na~rádioaktívne pomocou bombardovania vzorky časticami, pri ktorom dochádza k~aktivácii jadier v~látke.

Stanovovanie prítomnosti jednotlivých prvkov v~rôznych materiáloch a~vzorkách je~významnou úlohou v~rôznych vedných odboroch. O~danej téme bude bližšie pojednávané v~kapitole 1.6 predkladanej práce. Existuje mnoho analytických metód, ktoré dokážu zistiť prítomnosť čo i~len veľmi malých množstiev prvkov a~jednou z~takýchto metód je~práve aktivačná analýza. V~predkladanej práci bola použitá konkrétne neutrónová aktivačná analýza, ktorej budú venované nasledujúce kapitoly.

Neutrónová aktivačná analýza (NAA) je analytická metóda, pri ktorej sú vzorky ožarované neutrónmi v~neutrónovom poli. Reakciou neutrónov s~jadrami dochádza k~ativácii jadier v~látke a~následnému vyžiareniu gama žiarenia pri rádioaktívnom rozpade. Výber zariadenia na~ožiarenie látky neutrónmi pre potreby NAA závisí na~požadovanej intenzite neutrónového toku, energii neutrónov, fyzikálnych a~chemických vlastnostiach vzorky, lokalite zariadenia a~v neposlednom rade aj~celkovej cene experimentu a~ožarovania. Pri NAA sa~na ožarovanie používajú zariadenia ako jadrový reaktor, lineárny urýchľovač, cyklotrón s~urýchľovačom riadeným neutrónovým zdrojom, neutrónový generátor~\cite{NAA, aplikacia, ryan}.
Viac o~neutrónových zdrojoch je~uvedené v~kapitole 1.5. 

\section{Typy aktivačnej analýzy}
Na základe spôsobu, akým sú rádionuklidy a~vzorky analyzované, sa~rozlišujú dva druhy neutrónovej aktivačnej analýzy, a~to rádiochemická a~inštrumentálna.

Rádiochemická neutrónová aktivačná analýza (RNAA) je~nazývaná aj~deštruktívna, pretože skúmaná vzorka je~pri nej chemicky rozložená a~rozdelená na~niekoľko častí obsahujúcich zlomok z~pôvodných prvkov. Pred separáciou musia byť látky chemicky rozložené. Chemický rozklad sa~vykonáva prostredníctvom pridaných kyselín alebo spálením v~kyslíkovej atmosfére. 
RNAA má vysokú citlivosť na~množstvo prvkov, ale môže byť náročná na~prevedenie a~skúmané vzorky pri nej nie sú zachované v~pôvodnom stave~\cite{NAA, aplikacia}.

Inštrumentálna neutrónová aktivačná analýza (INAA), nazývaná aj~nedeštruktívna, skúma vzorku vcelku. Rádionuklidy sa~rozpadajú a~emitujú iné častice, ale hlavne gama žiarenie, ktoré je~charakteristické pre prvok, z~ktorého bolo emitované. % Rádionuklidy sa~stanovujú na~základe rozdielov v~rozpadových radách a~rýchlostiach rozpadu v~nameraných spektrách. 
Na merania energetických spektier sa~používajú spektrometre s~vysokým energetickým rozlíšením. Najväčšou výhodou INAA je~zachovanie celistvosti vzorky, čo je~veľmi dôležitým aspektom pri skúmaní vzácnych a~unikátnych vzoriek, ktorými môžu byť napr. archeologické alebo umelecké predmety. Pomocou INAA je~možné detekovať aj~malé a~stopové množstvá prvkov v~materiáloch a~zároveň je~vhodná aj~pre identifikáciu viacerých prvkov naraz. Materiály môžu byť aktivované v~akýchkoľvek skupenstvách a~nepodliehajú deštrukcii. Nevýhodou je~potreba použitia jadrového reaktora a~zdĺhavosť pri detekcii prvkov s~dlhými polčasmi rozpadu~\cite{NAA, aplikacia}.
%Energia gama žiarenia emitovaného pri rozpade rádioaktívnych jadier je~predmetom dalšieho skúmania.

Ďalším aspektom, podľa ktorého je~možné NAA rozdeliť, je~typ neutrónov použitých na~bombardovanie vzoriek. 

Termálna neutrónová aktivačná analýza (TNAA) využíva v~aktivačnom procese tepelné (termálne) neutróny, ktoré sú získavané moderáciou z~akéhokoľvek neutrónového zdroja. V~oblasti nízkych energií, v~ktorých sa~tepelné neutróny pohybujú, je~najväčšia pravdepodobnosť radiačného záchytu, a~to je~dôvodom, prečo je~TNAA najpoužívanejšou neutrónovou aktivačnou analýzou~\cite{aplikacia}.

Epitermálna neutrónová aktivačná analýza (ENAA) využíva na~aktiváciu epitermálne neutróny s~energiami 0,5 eV~až 0,5 MeV. Používa sa~na aktiváciu len určitých rádionuklidov, ktoré majú silné rezonancie na~začiatku rezonančnej oblasti. Vzorky sa~obaľujú absorbátorom termálnych neutrónov, napr. kadmiom alebo bórom, k~potlačeniu aktivácie termálnymi neutrónmi~\cite{aplikacia}.

V neutrónovej aktivačnej analýze rýchlymi neutrónmi (FNAA) sú na~aktiváciu jadier použité rýchle neutróny s~energiami vyššími než 0,5 MeV. FNAA je~bežne využívaná okrem neutrónov z~jadrového reaktora aj~s neutrónmi s~energiou 14 MeV pochádzajúcich z~neutrónových generátorov~\cite{aplikacia, mohamed}.

Promptná neutrónová aktivačná analýza (PGNAA) je NAA, ktorá meria gama žiarenie emitované okamžite po radiačnom záchyte neutrónu jadrom v~priebehu jadrových reakcií a~nie z~rádioaktívneho rozpadu, teda už v~priebehu ožarovania. Používa sa pri prvkoch s~vysokým účinným prierezom, nízkym protónovým číslom a~pri prvkoch detekovaných s~nízkou senzitivitou. Jej hlavnou výhodou je možnosť získania gama žiarenia z~neutrónového záchytu nuklidmi, ktoré nie sú schopné produkovať rádioaktívne izotopy $(\mathrm{n},\gamma)$ reakciou~\cite{aplikacia}.

Neutrónová aktivačná analýza pomocou oneskoreného gama žiarenia (DGNAA) je opakom PGNAA. Gama žiarenie je v~nej merané po ožiarení. Súčasťou DGNAA sú dlhšie ožarovania a~časy rozpadov, často dni až týždne. Z~toho dôvodu je DGNAA vhodná pri prvkoch s~dlhými polčasmi rozpadov~\cite{libretexts}.
%v aplikacii v~casti rychlych neutronov je~mozne pouzit kusok aj~k zdrojom neutronov-neutronove generatory!!

%Neturónovú aktivačnú analýzu je~možné ďalej deliť na~absolútnu metódu a~porovnávaciu metódu. Ich použitie sa~líši v~znalosti vstupných parametrov. \cite{handbook}

\section{Metódy neutrónovej aktivačnej analýzy}
V neutrónovej aktivačnej analýze existuje niekoľko metód, ktorými sa~zisťuje prítomnosť prvkov v~skúmaných vzorkách. Metódy NAA je~možné rozdeliť na~absolútnu metódu, relatívnu metódu a~metódu komparátora.

\subsection{Absolútna metóda}
Absolútna metóda požaduje znalosť intenzity neutrónového toku a~účinného prierezu aktivačnej reakcie. Pomocou aktivity vzorky absolútna metóda umožňuje stanoviť množstvo skúmaného prvku. 
Hodnoty hustoty toku neutrónov je~častokrát obtiažne poznať presne, a~preto sa~táto metóda používa zriedkavejšie~\cite{handbook}.
Množstvo skúmaného prvku vo~vzorke sa~stanovuje podľa vzťahu~\cite{prezentaciametody}:
\begin{equation}
    m=\frac{S(E_ {\gamma})\lambda\frac{t_\mathrm{real}}{t_\mathrm{live}}}{I_{\gamma}(E_{\gamma})\varepsilon(E_ {\gamma})(1-e^{-\lambda  \mathrm{t_a}})e^{-\lambda  \mathrm{t_v}}(1-e^{-\lambda t_\mathrm{real}})\frac{N_\mathrm{A}}{M}\int \sigma ( {E}) \Phi ( {E})  {d} E},
\end{equation}
kde $S(E_{\gamma})$ je plocha fotopíku s~energiou $E_\gamma$, $\lambda$  je rozpadová konštanta, $t_\mathrm{real}$ je skutočný čas merania detektorom, $t_\mathrm{live}$ je čas merania detektorom po odčítaní mŕtvej doby, $I_{\gamma}(E_ {\gamma})$ je intenzita gama linky, $\varepsilon(E_{\gamma})$ je detekčná účinnosť, ${t_\mathrm{a}}$ je čas ožarovania, ${t_\mathrm{v}}$ je čas od konca ožarovania po začiatok merania vzoriek, $N_\mathrm{A}$ je Avogadrova konštanta, M~je relatívna atómová hmotnosť, $\sigma$ účinný prierez a~$\Phi$ je hustota neutrónového toku.

\subsection{Relatívna metóda}
Pri relatívnej metóde sú vzorky ožarované spolu s~etalónmi a~rozdeľuje sa~na priamu komparátorovú metódu a~metódu jedného komparátora.
\subsubsection{Priama komparátorová metóda}
Pri priamej komparátorovej metóde je~neznáma vzorka ožarovaná spolu s~etalónom obsahujúcim známe množstvo skúmaného prvku. Zaistia sa~tak rovnaké ožarovacie podmienky vzorky a~etalónu, ako je~doba ožarovania, poloha a~vzdialenosť od~zdroja. Hmotnosť skúmaného prvku vo~vzorke je~možné vypočítať pomocou známej hmotnosti prvku v~etalóne, aktivity etalónu a~aktivity skúmanej vzorky:
\begin{equation}
    m_\mathrm{vz}=\frac{m_\mathrm{et} \cdot A_\mathrm{vz}}{A_\mathrm{et}},
\end{equation}
kde $m_\mathrm{vz}$ je~hmotnosť skúmaného prvku v~neznámej vzorke, $m_\mathrm{et}$ je~hmotnosť prvku v~etalóne, $A_\mathrm{vz}$ je~aktivita vzorky a~$A_\mathrm{et}$ je~aktivita etalónu.

Táto metóda nie je~vhodná pre viacprvkovú analýzu, nakoľko by~bolo náročné pripraviť vzorky a~etalóny tak, aby bolo dosiahnutých rovnakých ožarovacích podmienok s~vysokou presnosťou~\cite{NAA}.
Priama komparátorová metóda bola použitá aj~v~predkladanej práci.

\subsubsection{Metóda jedného komparátora}
Metóda jedného komparátora, pri ktorej sú etalóny ožarované spolu s~jedným zvoleným komparátorom, sa~používa hlavne pre viacprvkovú analýzu. Po~ožarovaní sa~určia \textit{k}-faktory jednotlivých etalónov, a~v meraniach je~potom používaný už len komparátor namiesto jednotlivých etalónov pre každý prvok.
Výpočet hmotnosti prvku vo~vzorke je~podobný ako pri priamej komparátorovej metóde:
\begin{equation}
    m_\mathrm{vz}=\frac{m_\mathrm{et} \cdot A_\mathrm{vz}}{A_\mathrm{et}} \cdot k_i,
\end{equation}
kde $k_i$ je~tzv. \textit{k}-faktor, experimentálne stanovený pre každý etalón zvlášť~\cite{NAA}.

\subsection{Metóda \textit{k}$_\mathrm{0}$ komparátora}
Metóda $k_0$ komparátora je~podobná predchádzajúcej metóde jedného komparátora, avšak je~v nej použitý $k_0$-faktor, ktorý je~nezávislý od~neutrónového toku a~charakteristikách spektrometra.
Hodnota $k_0$-faktora je~jadrový parameter pre spektrum tepelných neutrónov. Za~komparátor sa~obvykle volí zlato~\cite{NAA}.
%NEVIEM KAM TO~VLOZIT :( 
%Najbežnejšou reakciou pri INAA je~$(n,\gamma)$ reakcia. Taktiež dochádza k~reakciám ako sú $(\mathrm{n},\mathrm{p})$, $(\mathrm{n},\alpha)$, $(\mathrm{n},\mathrm{n'})$ a~$(\mathrm{n},\mathrm{2n})$. \cite{NAA}

\section{Fyzikálne princípy aktivačnej analýzy}
Pri neutrónovej aktivačnej analýze platia všeobecne určité postupy a~kroky, ktoré je~pre správne vykonanie analýzy potrebné dodržať. Celému experimentu predchádza dôsledná príprava vzoriek, kedy je~skúmaný materiál nadávkovaný do~vhodného púzdra, napr. polyetylénových kapsúl, a~následne je množstvo sušiny vo~vzorke odvážené. Vzorky sú pred vážením čo najviac vysušené, napr. v~piecke, ak~je to~pre správny postup nevyhnutné. Je~vhodné obmedziť manipuláciu s~už pripravenými vzorkami.

Po príprave vzoriek nasleduje ich ožarovanie. Vzorky sú spolu s~etalónmi vložené do~neutrónového poľa, kde sú po~určitú dobu ožarované. Ich aktivita môže narásť až na hodnotu saturovanej aktivity $A_\mathrm{SAT}$. Po~uplynutí danej doby ožarovania sú vzorky z~neutrónového poľa vytiahnuté a~v NAA laboratóriu sú na~vhodných gama-spektrometroch opakovane premeriavané~\cite{aplikacia}. Priebeh aktivity počas ožarovania, prenosu vzorky do laboratória a~merania na detektore je zobrazený na obr.~\ref{doby4}.

V predkladanej práci bola vykonaná kvantitatívna NAA pomocou priamej komparátorovej metódy, a~preto bude ďalej popisovaná práve táto metóda.

Cieľom je~určiť hmotnosť daného prvku vo~vzorke, ktorú je možné vypočítať zo vzťahu (1.2). Pre výpočet hmotnosti prvku vo~vzorke je~nutné určiť aktivitu daného rádionuklidu. Vhodným počiatočným vzťahom pre ďalšie odvodenia je bilančná rovnica pre počet produkovaných jadier~\cite{milan}: 
\begin{equation}
    \frac{\mathrm{d}N}{\mathrm{d}t}=R-\lambda N,
\end{equation}
kde \textit{N} je~počet produkovaných jadier, \textit{R} je~produkčná rýchlosť a~$\lambda$ je~rozpadová konštanta. Súčin $-\lambda N$ označuje úbytok jadier rozpadom.
Vyriešením diferenciálnej rovnice (1.4) rovnica prechádza na~tvar:
\begin{equation}
    N(t)=\frac{R}{\lambda} (1+C e^{-\lambda t}).
\end{equation}
Po dosadení počiatočných podmienok $t=0$ a~$N(t=0)=N_0$, ktoré vyjadrujú, že pred začiatkom ožarovania bolo vo~vzorke $N_0$ rádioaktívnych jadier, z~rovnice vyplýva, že integračná konštanta má tvar $C=\frac{N_0 \lambda}{R}-1$. Po~dosadení integračnej konštanty a~úpravách rovnice (1.5) vyjde výsledný vzťah pre počet rádioaktívnych jadier v~závislosti na~čase:
\begin{equation}
    N(t)=\frac{R}{\lambda}(1-e^{-\lambda t})+N_0 e^{-\lambda t}.
\end{equation}
Prenásobením rovnice (1.6) rozpadovou konštantou $\lambda$, sa~získa definícia aktivity v~závislosti na~čase:
\begin{equation}
    A(t)=R(1-e^{-\lambda t})+A_0 e^{-\lambda t},
\end{equation}
kde $A_0$ je~aktivita na~začiatku ožarovania. Na~ožarovanie sa~obvykle používajú čerstvé neožiarené aktivačné fólie aj~vzorky, takže je~možné zapísať, že platí $A_0=0$, a~potom:
\begin{equation}
    A(t)=R(1-e^{-\lambda t}).
\end{equation}
Potom aktivita na~konci ožarovania bude:
\begin{equation}
    A\mathrm{(t_a)}=R(1-e^{-\lambda \mathrm{t_a}}),
\end{equation}
kde $\mathrm{t_a}$ je~doba ožarovania.

Po vytiahnutí vzoriek z~reaktora už nedochádza k~produkcii žiadnych ďalších rádioaktívnych jadier, a~teda ich aktivita sa~riadi následne len rozpadovým zákonom. Pre aktivitu vzoriek na~začiatku merania v~detektore potom platí:
\begin{equation}
    A(\mathrm{t_v})=A(\mathrm{t_a})e^{-\lambda \mathrm{t_v}},
\end{equation}
kde $\mathrm{t_v}$ je~čas od~konca ožarovania po~začiatok merania vzoriek.

Aktivita vzorky v~priebehu merania je~daná vzťahom:
\begin{equation}
    A(\mathrm{t_m})=A(\mathrm{t_v})e^{-\lambda \mathrm{t_v}},
\end{equation}
kde $\mathrm{t_m}$ je~doba merania vzorky v~detektore.

Detektor zaregistruje počet rozpadov $N_\mathrm{r}$ ako integrál:
\begin{equation}
    N_\mathrm{r}= \ \int_{0}^{t_\mathrm{m}} A(\mathrm{t_v})e^{-\lambda t} \,\mathrm{d}t , 
\end{equation}
odkiaľ sa~po dosadení predchádzajúcich vzťahov získa rovnica pre stanovenie nameraných rozpadov:
\begin{equation}
    N_\mathrm{r}=\frac{1}{\lambda}(1-e^{-\lambda \mathrm{t_m}}) \cdot e^{-\lambda \mathrm{t_v}} \cdot R(1-e^{-\lambda \mathrm{t_a}}) .
\end{equation}
Ďalej platí, že saturovaná aktivita je rovná produkčnej rýchlosti zo vzťahu (1.8) v~čase $t=\infty$:
\begin{equation}
    A_\mathrm{SAT} =  \lim_{t\to\infty} A(t)  =  \lim_{t\to\infty} R(1-e^{-\lambda \mathrm{t}})  = R .
\end{equation}
Po dosadení vzťahu (1.14) pre saturovanú aktivitu a~produkčnú rýchlosť sa získa vzťah pre výpočet saturovanej aktivity vzorky s~už známymi hodnotami:
\begin{equation}
    A_\mathrm{{SAT}}=\frac{N_r \lambda}{(1-e^{-\lambda \mathrm{t_a}}) \cdot e^{-\lambda \mathrm{t_v}} \cdot (1-e^{-\lambda \mathrm{t_m}})}.
\end{equation}
Hodnotu $N_\mathrm{r}$ je~možné prepísať pomocou spektrometrických veličín ako:
\begin{equation}
    N_\mathrm{r}=\frac{S_{\gamma}(E_\gamma) \cdot \mathrm{t_{real}}}{\mathrm{t_{live}} \cdot \varepsilon(E_{\gamma}) \cdot I_{\gamma}(E_{\gamma})},
\end{equation}
kde $S_{\gamma}(E_\gamma)$ je~plocha pod píkom pre danú energiu gama žiarenia, $\mathrm{t_{real}}$ je~celková doba merania, $\mathrm{t_{live}}$ je~doba merania po~odčítaní mŕtvej doby detektora, $\varepsilon(E_{\gamma})$ je~účinnosť detektora pre danú gama linku, $I_{\gamma}(E_{\gamma})$ je~intenzita píku pre danú gama linku.

Po dosadení rovnice (1.16) do~rovnice (1.15) sa~získa konečný vzťah pre výpočet saturovanej aktivity, ktorá je~rovná produkčnej rýchlosti:
\begin{equation}
    A_\mathrm{SAT}=R=\frac{S_{\gamma}(E_\gamma) \cdot \lambda \frac{t_\mathrm{real}}{t_\mathrm{live}}}{\varepsilon(E_{\gamma}) \cdot I_{\gamma}(E_{\gamma}) \cdot (1-e^{-\lambda t_\mathrm{a}}) \cdot e^{-\lambda t_\mathrm{v}} \cdot (1-e^{-\lambda t_\mathrm{real}})}.
\end{equation}
Reakčná rýchlosť na~jedno terčové jadro je~potom~\cite{milan}:
\begin{equation}
    R_\mathrm{R}=\frac{A_\mathrm{SAT}}{N_0}= \frac{S_{\gamma}(E_\gamma) \cdot \lambda \frac{t_\mathrm{real}}{t_\mathrm{live}}}{N_0  \cdot \varepsilon(E_{\gamma}) \cdot I_{\gamma}(E_{\gamma}) \cdot (1-e^{-\lambda t_\mathrm{a}}) \cdot e^{-\lambda t_\mathrm{v}} \cdot (1-e^{-\lambda t_\mathrm{real}})}    \qquad (\mathrm{s^{-1}}).
\end{equation}

{
%\centering
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/doby4.png}
  \end{center}
  \caption{Závislosť aktivity vzorky na~čase}
  \label{doby4}
\end{figure}
}

\section{Neutrónové interakcie}
Neutróny nemajú elektrický náboj, a~preto nereagujú s~elektrónovým obalom atómu, ale priamo s~jeho jadrom.
Pri prechode neutrónov látkou môže dochádzať k~dvom hlavným typom reakcií, a~to rozptylovým a~absorpčným.
Pri rozptylových reakciách dochádza k~rozptýleniu neutrónu na~terčovom jadre. Medzi rozptylové reakcie patrí pružný rozptyl a~nepružný rozptyl. Pri absorpčných reakciách dochádza k~zachyteniu neutrónu v~jadre. Patrí sem radiačný záchyt, štiepenie a~produkcia nabitých častíc a~neutrónov.

\textbf{Pružný rozptyl} je~proces, pri ktorom dochádza k~zrážke neutrónu a~jadra v~základnom energetickom stave. Po~interakcii zostáva terčové jadro v~základnom stave a~v pokoji, neutrón sa~rozptýli, pričom nedochádza k~prenosu energie a~hybnosť aj~kinetická energia sa~zachovávajú.
Táto reakcia sa~schematicky značí ako $(\mathrm{n,n})$.
%OBRAZOK

\textbf{Nepružný rozptyl} sa~podobá pružnému rozptylu, ale terčové jadro je~po interakcii v~excitovanom stave. Časť kinetickej energie neutrónu sa~použije práve na~excitáciu terčového jadra. 
K nepružnému rozptylu dochádza, keď je~energia neutrónu, ktorá je~nazývaná prahovou energiou, dostatočne veľká na~excitáciu jadra, ktoré sa~do základného stavu vracia vyžiarením gama žiarenia.
Schematický zápis reakcie je~$(\mathrm{n,n'})$.
%OBRAZOK

\textbf{Radiačný záchyt} je~proces, pri ktorom dochádza k~zachyteniu, teda absorbcii neutrónu v~jadre, ktoré sa~týmto dostáva do~excitovaného stavu. Do~základného stavu sa~opäť dostane vyžiarením gama žiarenia.
Schematický zápis reakcie je~$(\mathrm{n},\gamma)$.
%OBRAZOK

Pri \textbf{štiepení} sa~pohltením neutrónu ťažké jadro obvykle rozpadne na~dva menšie štiepne produkty. Je~to základná reakcia v~jadrových reaktoroch, pri ktorej dochádza k~uvoľneniu väčšieho množstva energie.
Schematický zápis reakcie je~$(\mathrm{n,f})$.
%OBRAZOK

Pri \textbf{produkcii nabitých častíc} dochádza k~emisii alfa častice alebo protónu pohltením neutrónu terčovým jadrom.
Podľa výsledného produktu sa~reakcia schematicky zapisuje ako $(\mathrm{n},\alpha)$ alebo $(\mathrm{n,p})$.
%OBRAZOK

\textbf{Reakcie produkujúce neutróny} sú endotermické, figurujú v~nich vysokoenergetické neutróny a~môže pri nich dôjsť k~uvoľneniu jedného až dvoch nových neutrónov. 
Reakcie sa~schematicky zapisujú ako $(\mathrm{n,2n})$ alebo $(\mathrm{n,3n})$ podľa počtu vyprodukovaných neutrónov~\cite{uvoddorf, prezentaciazaf1}.
%OBRAZOK 
\section{Neutrónové zdroje}

Z~pohľadu ožarovacích experimentov sú najvhodnejším zdrojom neutrónov výskumné jadrové reaktory. Patria medzi najintenzívnejšie neutrónové zdroje so~širokým spektrom energií neutrónov, ktoré zahŕňa rýchle, epitermálne aj~tepelné neutróny. V~reaktoroch sa~využíva štiepna reťazová reakcia, pri ktorej dochádza k~emisii dvoch až troch neutrónov.
Hustoty toku neutrónov dosahujú v~jadrových reaktoroch hodnôt $10^9$ až $10^{12}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$. Medzi výhody jadrových reaktorov patrí ich široké využitie v~rôznych oblastiach a~vybavenie ožarovacími kanálmi a~ďalšími experimentálnymi zariadeniami pre rôzne experimenty.
Nevýhodou jadrových reaktorov sú pomerne vysoké náklady a~dostupnosť.

Ďalším vhodným zdrojom neutrónov sú urýchľovačom riadené neutrónové zdroje. Využívajú sa pri NAA rýchlymi neutrónmi, poskytujú o~niečo nižšie hodnoty hustoty toku neutrónov než sú k~dispozícii v~jadrových reaktoroch, a~to cca $10^{10}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$.
Nabité častice sú urýchlené v~urýchľovači a~následne vyvedené na~terčový materiál, kde dochádza k~reakcii spojenej s~emisiou neutrónu.
Princíp ich fungovania je~založený na~jadrových reakciách s~produkciou neutrónov, s~využitím vhodných terčových materiálov. Ďalej sú využívané urýchľovače nabitých častíc, ktoré poskytujú zväzky protónov či deuterónov s~vysokými intenzitami. Terčovými materiálmi sú obyvkle berýlium, lítium, deutérium, trícium, uhlík.

Rádionuklidové zdroje pozostávajú z~rádionuklidu, ktorý emituje $\gamma$ alebo $\alpha$ častice a~z terčového materiálu.
Medzi najrozšírenejšie rádionuklidové zdroje neutrónov patria zdroje na~bázi reakcie $(\alpha,\mathrm{n})$. Skladajú sa~z nuklidu, ktorý podlieha $\alpha$ premene a~z vhodného terčového materiálu, v~ktorom dochádza k~emisii neutrónu. Ako zdroje $\alpha$ častíc sa~najčastejšie používajú $^{241}\mathrm{Am}$, $^{239}\mathrm{Pu}$ a~$^{238}\mathrm{Pu}$ a~ako terčové materiály sa~používajú berýlium, lítium, bór, fluór, uhlík.
Ich emisivita je~$10^{5}$ až $10^8~\mathrm{s}^{-1}$, emitujú neutróny spojitého spektra. Medzi ich najväčšie prednosti patrí ich veľkosť, cena, jednoduchá údržba a~manipulácia. Ich nevýhodou je nízka emisná účinnosť. Rádionuklidové zdroje emitujú spojité spektrum rýchlych neutrónov, ktoré je možné moderovať pre využitie $(\mathrm{n},\gamma)$ reakcií a~využívajú sa pre NAA rýchlymi neutrónmi.

Podobne fungujú aj~fotoneutrónové zdroje, pri ktorých ide taktiež o~kombináciu rádionuklidu a~vhodného terčového jadra.
Medzi zdroje $\gamma$ žiarenia patria $^{24}\mathrm{Na}$, $^{28}\mathrm{Al}$, $^{38}\mathrm{Cl}$, $^{56}\mathrm{Mn}$, $^{88}\mathrm{Y}$, $^{226}\mathrm{Ra}$ a~medzi terčové materiály sa zaraďujú berýlium a~deutérium.

Ďalšou kategóriou sú neutrónové generátory, ktoré využívajú fúznu reakciu deutéria a~trícia. V~zariadení prebieha reakcia urýchlených častíc s~terčíkom zloženým z~deutéria alebo trícia, zabudovaných do~titánovej matrice. V~závislosti od použitého terčíka sú emitované monoenergetické neutróny s~určitou energiou. Pri použití trícia sú emitované neutróny s~energiou 14~MeV a~pri použití terčíku z~deutéria majú neutróny energiu 2,5~MeV.
Výhodou je, že sú kompaktné a~prenosné.

Poslednou kategóriou neutrónových zdrojov sú spalačné zdroje neutrónov, ktoré využívajú reakciu urýchlených častíc, napr. protónov, s~vysokou energiou dopadajúcich na terčové jadro s~vysokým nukleónovým číslom. Od~energie 100 MeV začína spalačná reakcia, teda trieštenie jadier, ktoré je~zdrojom 20 až 30 neutrónov a~vzniká široké spojité spektrum neutrónov.
Využívajú sa~vysokoenergetické nabité častice a~spalačné terče z~materiálov ako volfrám, olovo, bizmut, urán~\cite{prezentaciaNAA, pfjcu}.

\section{Aplikácie NAA}
Neutrónová aktivačná analýza sa~používa pre tri hlavné kategórie materiálov. Prvou kategóriou sú pevné materiály, z~ktorých je~náročné pripraviť roztok. Ide o~materiály ako kamene, pôdy, minerály, rudy, kozmický materiál, ďalej časti rastlín a~podobné organické materiály, plasty.
Do ďalšej kategórie sa~zaraďujú materiály ľahko kontaminovateľné. Sem patria biologické tkanivá a~tekutiny, veľmi čisté látky ako sú kremíkové polovodiče alebo uhlíkové vlákna a~nakoniec látky vo~veľmi malých množstvách (kozmický prach a~pod.).
Poslednú kategóriu tvoria vzácne materiály, ktoré je~nevhodné poškodiť, ako napríklad archeologické alebo forenzné nálezy, alebo umelecké diela~\cite{NAA}.

Neutrónová aktivačná analýza je~teda použiteľná vo~veľkom množstve odvetví a~vedných disciplín na~zisťovanie prítomnosti rôznych prvkov a~ich množstiev vo~vzorkách.
Najväčšími výhodami NAA oproti ostatným analytickým metódam sú jej vysoká presnosť, nedeštruktívnosť, jednoduchá príprava vzoriek na~experimenty a~jej využiteľnosť na~analýzu vzoriek s~malými koncentráciami stopových prvkov, ďalej vzoriek s~nerozpustnými materiálmi a~ľahko kontaminovateľných vzoriek.
Medzi hlavné nevýhody NAA patrí nutnosť prítomnosti NAA laboratória v~dostatočnej blízkosti ožarovacieho zariadenia (najčastejšie výskumného reaktora), aby nedošlo k~vymretiu aktivovaných rádionuklidov ešte pred samotným meraním.

Príklady vedeckých odvetví a~skúmaných predmetov a~materiálov, v~ktorých sa~bežne aplikuje NAA~\cite{aplikacia}:
\begin{itemize}
    \item archeológia -- úlomky kostí, mince, šperky, maľby, keramiky~\cite{mamut}, 
    \item geológia -- kamene, pôdy, sedimenty, minerály, zložky uhoľných a~ropných bridlíc, koraly, diamanty, kozmický prach, meteority, ľadovcové nánosy~\cite{rocks, pumice},
    \item biomedicína -- ľudské a~zvieracie tkanivá, kosti, telové tekutiny, lieky a~liečivá, vlasy, nechty, zuby, rôzne telové implantáty a~zubné výplne~\cite{hair,hairpoison},
    \item environmentálne vedy -- časti tiel zvierat a~rastlín, bioindikátory (machy, lišajníky, riasy, huby), domáci a~komunálny odpad, aerosóly, fosílne palivá~\cite{randakucera},
    \item forenzné vedy -- farby, jedy, úlomky výbušnín, sklenené úlomky, výtery zvyškov výstrelov~\cite{cigarety},
    \item výživa -- mlieko, med, koreniny, rôzne potraviny, semená, kvasnice, doplnky výživy~\cite{zinok},
    \item industriálne produkty -- hnojivá, grafit, nátery, elektronické materiály, polovodiče, plasty, čistý kremík a~jeho spracovanie, materiály vysokej čistoty~\cite{farby}.
\end{itemize}
